%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{leavings}

\begin{supertabular}{p{5,5cm}|ll}
ma lon telo && Island \\
mi wile ala pali. && I'm lazy. \\
jan moli && dead man \\
jan li moli && murder \\
lon  && truth \\
nimi "lon" li pona ala tawa mi. && "lon" is not easy for me. \\
mi wile pali kepeken nimi "lon". && I need more exercises with "lon". \\
jan San li seme? && Who is John? \\
pali pona && Order \\
sina toki tawa mi anu seme? && You ask _me_? \\
tenpo suno kama la mi pali e lipu sin. && I'll update my web page next day. \\
kon telo walo && snow, fog \\
pali li ike tawa mi. && I'm lazy. \\
nanpa pi ma tomo && zip code \\
nanpa pi ilo toki && phone number \\
nanpa pi ilo lipu && fax number \\ % ??
mi pana e sona pi toki pona tawa ona. && I teach her in toki pona. \\
tenpo suno pi pali ala && (public) holiday \\
o jo e sijelo pona && to your health \\
lete lili li lon kin. && Here is it little cold too. \\
ilo nanpa && computer \\
sitelen pi ilo nanpa && computer screen \\
soweli lili pi ilo nanpa && computer mouse \\
nimi kepeken @ && email \\ ??
tenpo suno pini la wan pi ilo HTML li pona lili. tenpo suno pini la wan pi ilo HTML li pona mute. && The HTML part is better now. \\
ilo wan ma && Internet \\
telo nasa loje seli && mulled claret \\
tenpo pona Kolisu && Chrismas \\
sike suno wan && one year \\
pini pi sike sune && sylvester \\
tomo pi ijo kama jo && shop \\ ??
tenpo suno mute li pini la mi tawa tomo. && A lot of days ago I went home. \\ ?
ilo pi sitelen tawa && tv \\
kasi pi tenpo pona Kolisu && Chrismas tree \\
jan Santa && Santa Claus \\
\end{supertabular} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% eof
